\subsection{Balmerserie}

Als Balmerserie wird eine Folge von Linien im sichtbaren Bereich des Emissionsspektrum des Wasserstoffatoms bezeichnet. Die Photonen der entsprechenden Wellenlängen werden beim Übergang eines Elektrons von einem höheren zum zweittiefsten Energieniveau des Wasserstoffatoms emittiert. Empirisch lässt sich für die Folge dieser Wellenlängen $\lambda$ folgende Gleichung finden \cite[Kap. 3.4.1]{demtroeder05}: 
\begin{equation}
	\frac{1}{\lambda} = R_{\infty} \left( \frac{1}{4} - \frac{1}{n^2}\right) \; ,
	\label{eq:balmer}
\end{equation}
wobei $R_{\infty}$ die Rydberg-Konstante bezeichnet und $n \in \mathbb{N}$ die Emissionslinien indiziert. 


\subsection{Energieniveaus des Wasserstoffatoms}

Durch das Lösen der Schrödingergleichung eines Wasserstoffatoms in sphärischen Koordinaten lassen sich die quantisierten zulässigen Energien des Elektrons im Wasserstoffatom erhalten \cite[Kap. 5.1.2]{demtroeder05} 
\begin{equation}
	E_n = \frac{\alpha^2 m_e c^2}{2} \cdot \frac{1}{n^2} \; .
	\label{eq:eniveaus}
\end{equation}
Dabei bezeichnet $m_e$ die Elektronenmasse, $c$ die Lichtgeschwindigkeit und $\alpha$ die Feinstrukturkonstante
\begin{equation*}
	\alpha = \frac{e^2}{4 \pi \varepsilon_0 hc} \; ,
\end{equation*}
mit der Elementarladung $e$, dem Planck'schen Wirkungsquantum $h$ und der Lichtgeschwindigkeit $c$. Hiermit lässt sich die Rydberg-Konstante angeben zu
\begin{equation*}
	R_{\infty} = \frac{\alpha^2 m_e c}{2h} \; . 
	\label{eq:rydberg}
\end{equation*}

\subsection{Beugung am Gitter}

Fällt monochromatisches Licht senkrecht auf ein optisches Gitter der Gitterkonstanten $g$, so findet sich das $k$-te Hauptmaximum im Winkel $\alpha_n$ zur optischen Achse \cite[Kap. 4.3.5]{zinth11}:
\begin{equation}
	g \sin (\alpha_k) = k \lambda \; .
	\label{eq:max}
\end{equation}
Dabei bezeichnet $\lambda$ die Wellenlänge des einfallendes Lichts. 
